%Sia $S$ un sistema di riferimento (\emph{inerziale}) e $P$ un polo (dove non specificato le velocità transazionali e angolari e altre quantità che dipendono dal sistema sono misurate nel sistema $S$).
\textbf{Sistemi di punti materiali.} Il momento angolare rispetto a un polo $P$ nel sistema $S$ è:
\[
    \vec{J}_P^S = \sum_i m_i \vec{r}_i \wedge \vec{v}_i
\]
dove $\vec{r}_i$ è la distanza dell'$i$-esima particella dal polo $P$ e $\vec v_i$ è la velocità rispetto a $S$. \\
Per un sistema di punti materiali vale: % la seconda equazione cardinale rispetto a un polo $P$
\[ 
    \sum \vec{\tau}_P = \od{\vec{J}_P}{t} + \vec{v}_P \wedge M \vec{v}_{G}
\]
dove $M$ è la massa totale, $\vec{v}_G$ è la velocità del cdm.\\
Valgono inoltre i Teoremi di König:
\[
    \vec{J}_P^S = \overrightarrow{PG} \wedge M \vec{v}_G + \sum_i m_i \vec{a}_i \wedge \dot{\vec{a}}_i = \vec{J}_{PG} + \vec{J}_G^G
\]
\[
    T^S = \frac{1}{2} M \vec{v}_G^2 + \frac{1}{2} \sum_i m_i \dot{\vec{a}}_i^2 = \frac{1}{2} M \vec{v}_G^2 + T^G
\]
Dove $\vec{a}_i$ sono le distanze dell'$i$-esima particella dal cdm.
\\ \ \\

\textbf{Corpo rigido.} Se $P$ è un polo solidale con il corpo (vale $\vec{v}_i = \vec{v}_P + \vec{\omega} \wedge \vec{r}_i$) il momento angolare si scrive come 
\[
    \vec{J}_P^S = M \overrightarrow{PG} \wedge \vec{v}_P + \mathbf{I}_P \vec{\omega}
\]
dove $\vec{\omega}$ è la velocità angolare e $\mathbf{I}_P$ è il tensore di inerzia
\begin{equation*}
   I_{ij} = \sum_i m_i \left(r^2 \delta_{ij} - r_i r_j\right) = \int_V \left(r^2 \delta_{ij} - r_i r_j\right) \rho(\Vec{r}) \dif{V}
\end{equation*}
\begin{equation*}
    I =
    \begin{pmatrix}
        \int (y^2+z^2) & -\int xy & -\int  zx \\
        -\int xy & \int (z^2+x^2) & -\int yz \\
        -\int zx & -\int yz & \int (x^2+y^2)
    \end{pmatrix}
\end{equation*}

Se $P = G$ o se $P$ appartiene ad un asse istantaneo di rotazione ($P$ non è necessariamente solidale al corpo ma vale $\vec{v}_i = \vec{\omega} \wedge \vec{r}_i$) allora:
\[
    \vec{J}_P^S = \mathbf{I}_P \vec{\omega} \quad \Rightarrow \quad J_i = I_{ij} \omega_j
\]
La seconda equazione cardinale rispetto a un polo $P$ solidale con il corpo diventa:
\[
    \sum \vec{\tau}_P = M \overrightarrow{PG} \wedge \od{\vec{v}_P}{t} + \od{\mathbf{I}_P \vec{\omega}}{t}
\]
Energia cinetica di un corpo rigido, $P$ è un polo solidale
\[
    T^S = \frac{1}{2} M \vec{v}_G \cdot \vec{v}_P + \frac{1}{2} \vec{\omega} \cdot \vec{J}_P^S
\]
Se $P = G$ otteniamo 
\[
    T^S = \frac{1}{2} M \vec{v}_G^2 + \frac{1}{2} \vec{\omega} \cdot \mathbf{I}_G \vec{\omega}
\]
Se $P$ appartiene ad un asse istantaneo di rotazione (energia cinetica di rotazione)
\[
    T^S = \frac{1}{2} \vec{\omega} \cdot \mathbf{I}_P \vec{\omega} = \frac{1}{2} \omega^2 I_{P, n}
\]
dove $I_n = \hat n \mathbf{I} \hat n = n_i I_{ij} n_j = \int \left( \vec r \wedge \hat n \right)^2 \rho\left( \vec r \right) \dif V$ è il momento di inerzia rispetto all'asse istantaneo di rotazione passante per $\hat n$.

Teorema di Huygens-Steiner (traslazione del tensore calcolato in $G$ di un vettore $\vec a = \overrightarrow{GP}$):
\[ 
    I_{P, ij} = I_{G, ij} + M \left( a^2\delta_{ij} - a_i a_j \right)
\]
\emph{Non} è detto che valga ancora la relazione $\vec{J}_P = \mathbf{I}_P \vec{\omega}$. \\
Fissata una direzione $\hat n$:
\[ I_{P, n} = I_{G, n} + M\left( \vec a \wedge \hat n \right)^2 \]

Ellissoide d'inerzia, posto $\vec\rho = \hat n / \sqrt {I_n} = \vec\omega / \sqrt{2T} $:
\[ \rho_i I_{ij} \rho_j = 1 \]
Ellissoide di Binet:
\[ \frac {1}{2T} \left( \frac{J_i^2}{I_i} \right) = 1 \qquad \frac{J_i^2}{J^2} = 1 \]



\textbf{Angoli di Eulero}:
\begin{center}
    \tdplotsetmaincoords{65}{120}
    \pgfmathsetmacro{\circleradius}{0.5}
    \pgfmathsetmacro{\phiang}{60}
    \pgfmathsetmacro{\psiang}{45}
    \pgfmathsetmacro{\thetaang}{35}
    \begin{tikzpicture}[scale=4,tdplot_main_coords]
        \coordinate (O) at (0,0,0);
        \node[anchor = east] at (O) {$O$};
        \draw[thick,-stealth] (0,0,0) -- (1,0,0) node[anchor=north east]{$x$};
        \draw[thick,-stealth] (0,0,0) -- (0,0.8,0) node[anchor=north west]{$y$};
        \draw[thick,-stealth] (0,0,0) -- (0,0,0.6) node[anchor=south]{$z$};
        \tdplotdrawarc{(O)}{\circleradius}{0}{360}{anchor=north}{};
        
        \tdplotsetrotatedcoords{\phiang-90}{\thetaang}{0};
        \tdplotdrawarc[tdplot_rotated_coords, fill=blue, blue, opacity=0.2]{(O)}{\circleradius}{0}{360}{anchor=north}{};
        \draw[red, tdplot_rotated_coords] (0,-\circleradius,0) -- (0,\circleradius,0) node[anchor=north west]{$N$};
        \tdplotdrawarc[tdplot_rotated_coords, ->]{(0,0,0)}{0.4*\circleradius}{90}{90+\psiang}{anchor=west}{$\psi$};
        
        \tdplotsetrotatedcoords{-180+\phiang}{-90}{0};
        \tdplotdrawarc[tdplot_rotated_coords, ->]{(0,0,0)}{0.4*\circleradius}{0}{\thetaang}{anchor=south}{$\theta$};
        
        \tdplotsetrotatedcoords{\phiang-90}{\thetaang}{\psiang};
        \draw[blue, thick, -stealth, tdplot_rotated_coords] (0,0,0) -- (0,\circleradius,0) node[anchor=west]{$\hat{x}'_1$};
        \draw[blue, thick, -stealth, tdplot_rotated_coords] (0,0,0) -- (0,0,\circleradius) node[anchor=south]{$\hat{x}'_3$};
        \draw[blue, thick, -stealth, tdplot_rotated_coords] (0,0,0) -- (-\circleradius,0,0) node[anchor=south]{$\hat{x}'_2$};
        
        \tdplotdrawarc[->]{(O)}{0.4*\circleradius}{0}{\phiang}{anchor=north}{$\phi$};
    \end{tikzpicture}
\end{center}

Sono utili 3 sistemi di coordinate:
\begin{enumerate}
    \item \label{item:inerziale} Terna $(\hat{x}, \hat{y}, \hat{z})$ del sistema di riferimento inerziale, \emph{lab frame}.
    \item \label{item:intermedio} Terna $(\hat{x}_1, \hat{x}_2, \hat{x}_3)$ del sistema intermedio (\ref{item:inerziale} $\to$ \ref{item:intermedio} è descritto dalle prime due rotazioni $\phi$ e $\theta$ degli angoli di Eulero; $\hat{x}_1 \equiv \widehat{ON}$). 
    \item \label{item:solidale} Terna $(\hat{x}'_1, \hat{x}'_2, \hat{x}'_3)$ del sistema solidale, \emph{body frame} (\ref{item:intermedio} $\to$ \ref{item:solidale} è descritto dalla terza rotazione $\psi$ degli angoli di Eulero; $\hat{x}_3 \equiv \hat{x}'_3$).
\end{enumerate}

Velocità angolare del corpo misurata nel sistema inerziale in termini degli angoli di Eulero
\[
    \vec{\omega} = \dot{\phi} \hat{z} + \dot{\theta} \hat{x}_1 + \dot{\psi} \hat{x}'_3
\]
Componenti nel sistema intermedio:
\[
    \vec{\omega} = \dot{\theta}\hat{x}_1 + \dot{\phi}\sin{\theta} \hat{x}_2 + (\dot{\phi}\cos{\theta} + \dot{\psi})\hat{x}_3
\]
Componenti nel sistema solidale:
\begin{align*}
    \omega_1 &= \vec{\omega} \cdot \hat{x}'_1 = \dot\phi \sin\theta \sin\psi + \dot\theta \cos\psi \\
    \omega_2 &= \vec{\omega} \cdot \hat{x}'_2 = \dot\phi \sin\theta \cos\psi - \dot\theta \sin\psi \\
    \omega_3 &= \vec{\omega} \cdot \hat{x}'_3 = \dot\phi \cos\theta + \dot\psi
\end{align*}
\textbf{Equazioni di Eulero:}
\[ \tau_i = \frac{\dif{J_i} }{\dif{t}} + \varepsilon_{ijk}\omega_j J_k  \]
Nel sistema degli assi principali, se $I_i = \mathrm{cost}$:
\[ 
    \begin{cases}
        \tau_1 = I_1 \dot\omega_1 - \omega_2\omega_3(I_2-I_3) \\
        \tau_2 = I_2 \dot\omega_2 - \omega_3\omega_1(I_3-I_1) \\
        \tau_3 = I_3 \dot\omega_3 - \omega_1\omega_2(I_1-I_2)
    \end{cases} 
\]
\emph{Nota}: $\omega_i$ e $\tau_i$ sono le componenti di $\vec{\omega}$ e $\vec{\tau}$ misurati nel sistema inerziale scritti nella terna $\hat{x}'_1, \hat{x}'_2, \hat{x}'_3$ del sistema solidale.
\\ \ \\
\textbf{Free symmetric top} ($I_1 = I_2 = I$, $I_3$):
\[
    \dot{\omega}_3 = 0 \quad \Ddot{\omega}_1 + \Omega^2 \omega_1 = 0 \quad \Ddot{\omega}_2 + \Omega^2 \omega_2 = 0  
\]
\[
    \Omega = \left(\frac{I_3 - I}{I}\right) \omega_3 \quad \vec{J} = I(\vec{\omega} + \Omega \hat{x}'_3)
\]
Nel sistema inerziale $\vec{\omega}$ e $\vec{x}'_3$ precedono attorno a $\vec{J}$ con velocità angolare $J/I$.
\\ \ \\
\textbf{Heavy symmetric top} ($I_1 = I_2 = I$, $I_3$):
\[
        \mathcal{L} = \frac{1}{2}I_3(\dot{\psi} + \dot{\phi}\cos{\theta})^2 + \frac{1}{2}I(\dot{\phi}^2\sin^2{\theta} + \dot{\theta}^2) - mgd\cos{\theta}
\]
\[
    \begin{cases}
        \bar{\omega} = \dot{\psi} + \dot{\phi}\cos{\theta} = \mathrm{cost} \\
        I\ddot{\phi}\sin{\theta} + \dot{\theta}(2I\dot{\phi}\cos{\theta} - I_3\bar{\omega}) = 0 \\
        (I\dot{\phi}^2\cos{\theta} - I_3\bar{\omega}\dot{\phi} + mgd)\sin{\theta} - I\ddot{\theta} = 0
    \end{cases}
\]

\iffalse
Caso $\dot{\theta} = 0$, frequenze di precessione
\[
    \dot{\phi} = \Omega_{\pm} = \frac{I_3 \bar{\omega}}{2I\cos{\theta}} \left(1 \pm \sqrt{1 - \frac{4mgd I\cos{\theta}}{I_3^2 \bar{\omega}^2}}\right)
\]
\fi

Caso $\dot{\theta} = 0$ e $\bar{\omega}^2\gg \left({4mgd I\cos{\theta}}\right)/{I_3^2}$
\[
    \Omega_- \approx \frac{mgd}{I_3\bar{\omega}} \qquad \Omega_+ \approx \frac{I_3\bar{\omega}}{I\cos{\theta}} \qquad (\dot{\phi} = \Omega_{\pm})
\]
\iffalse
Oppure, espresse in termini di $\theta$ e $\dot{\psi}$:
\[
    \Omega_{\pm} = \frac{I_3}{2(I_3-I)\cos{\theta}} \left(-\dot{\psi} \pm \sqrt{ \dot{\psi}^2 + \frac{I_3-I}{I_3^2}4mgd\cos{\theta}}\right)
\]
e, se $\dot{\psi}\gg\frac{I_3-I}{I_3^2}4mgd\cos{\theta}$ (non equivalente alla condizione su $\bar{\omega}$)
\[
    \Omega_- \approx \frac{I_3\dot{\psi}}{(I_3-I)\cos{\theta}} \qquad \Omega_+ \approx \frac{mgd}{I_3\dot{\psi}}
\]
\fi
\\ \ \\
\textbf{Corpo rigido e gravitazione}:
\[
    I_{ij} + Q_{ij} = 2 \! \int \! r_i r_j \rho(\vec r)\dif{V} \quad 3I_{ij} + Q_{ij} = 2 \delta_{ij} \! \int \! r^2 \rho(\vec r) \dif{V}
\]
\[
    \frac12\left( I_{11} + I_{22} + I_{33} \right) = \int r^2 \rho(\vec r) \dif{V}
\]

Sviluppo in multipoli con tensore di inerzia ($\vec R = R \hat{n}$ è la distanza \emph{stella}-corpo rigido)
\begin{equation*}
    V = - \frac{G M m}{R} + \frac{3 G M}{2 R^3} I_n - \frac{G M}{2 R^3} (I_{11} + I_{22} + I_{33}) 
\end{equation*}
con $I_n = \sin^2\theta (I_1 \sin^2\psi + I_2 \cos^2\psi) + I_3 \cos^2 \theta $ dove $\theta$ e $\psi$ sono gli angoli di Eulero rispetto a un sistema con $\hat z = \hat n$ che ruota con il corpo.
\\ \ \\
\textbf{Momenti di inerzia} (rispetto agli assi principali e al centro di massa)\\
Sfera piena, massa $m$, raggio $R$: $I_1=I_2=I_3=\frac{2}{5}mR^2$\\
Sfera cava, massa $m$, raggio $R$: $I_1=I_2=I_3=\frac{2}{3}mR^2$\\
Ellisoide pieno di massa $m$ e semiassi $a$, $b$, $c$:
\[
    I_a = \frac{1}{5}m(b^2+c^2) \quad I_b = \frac{1}{5}m(a^2+c^2) \quad I_c = \frac{1}{5}m(a^2+b^2)
\]
Cilindro pieno di massa $m$, raggio $r$ e altezza $h$:
\[
    I_x = \frac{1}{12}m(3r^2+h^2) \quad I_y = \frac{1}{12}m(3r^2+h^2) \quad I_z = \frac{1}{2}mr^2
\]
Parallelepipedo di massa $m$ e lati $h$, $d$ e $w$
\[
    I_h = \frac{m}{12}(d^2+w^2) \quad I_d = \frac{m}{12}(h^2+w^2) \quad I_w = \frac{m}{12}(h^2+d^2)
\]
Momenti di un cono circolare retto di massa $m$, raggio $r$ e altezza $h$, \emph{rispetto al vertice}
\[
    I_x = \frac{3}{5}mh^2+\frac{3}{20}mr^2 \quad I_y = \frac{3}{5}mh^2+\frac{3}{20}mr^2 \quad I_z = \frac{3}{10}mr^2
\]
Momento di inerzia di un'asta unidimensionale di massa $m$ e lunghezza $l$ rispetto:
\[
    \textrm{al centro: }\frac{1}{12}ml^2 \qquad \textrm{ad un estremo: }\frac{1}{3}ml^2
\]
Momento di inerzia di un triangolo isoscele di massa $m$, semi-ampiezza $\beta$ e lato $l$ rispetto al vertice
\[
    I_z = \frac{1}{2}ml^2\left(1 - \frac{2}{3}\sin^2\beta\right)
\]
Potenziale centrifugo per un corpo rigido in un sistema rotante con velocità $\vec\Omega$:
\[ V_c = -\frac12 \vec\Omega \cdot I \vec\Omega \]
con $I$ calcolato nel sistema rotante (non necessariamente solidale al corpo).
